basename   : S :   Removes the path prefix from a given pathname
dirname    : S :   Strips non-directory suffix from file name
echo       : S :   Displays a specified line of text
factor     : P :   Factors numbers
od         : P :   Dumps files in octal and other formats [nv: but changes \n location]
pathchk    : S :   Checks whether file names are valid or portable
printf     : P :   Formats and prints data
shuf       : S :   generate random permutations
test       : S :   Evaluates an expression
tr         : S :   Translates or deletes characters
unexpand   : S :   Converts spaces to tabs
yes        : S :   Prints a string repeatedly
comm       : P :   Compares two sorted files line by line
cut        : S :   Removes sections from each line of files
expand     : S :   Converts tabs to spaces
fold       : P :   Wraps each input line to fit in specified width [nv: like map, from one to two lines]
join       : P :   Joins lines of two files on a common field
nl         : P :   Numbers lines of files
numfmt     : S :   Reformat numbers
paste      : P :   Merges lines of files
fmt        : P :   Simple optimal text formatter [nv: might need to fill from next line]
cat        : S :   Concatenates and prints files on the standard output
uniq       : P :   Removes duplicate lines from a sorted file
sort       : P :   sort lines of text files
wc         : P :   Prints the number of bytes, words, and lines in files
pr         : P :   Converts text files for printing
tac        : P :   Concatenates and prints files in reverse order line by line
head       : P :   Outputs the first part of files [nv: if we have chunks and watermarks, then this is trivially parallelizable]
tail       : P :   Outputs the last part of files
seq        : P :   Prints a sequence of numbers
b2sum      : N :   Computes and checks BLAKE2b message digest
base32     : N :   Encodes or decodes Base32, and prints result to standard output
base64     : N :   Encodes or decodes Base64, and prints result to standard output
cksum      : N :   Checksums and count the bytes in a file
md5sum     : N :   Computes and checks MD5 message digest
sha1sum    : N :   Computes and checks SHA-1/SHA-2 message digests
sha224sum  : N :   Computes and checks SHA-1/SHA-2 message digests
sha256sum  : N :   Computes and checks SHA-1/SHA-2 message digests
sha384sum  : N :   Computes and checks SHA-1/SHA-2 message digests
sha512sum  : N :   Computes and checks SHA-1/SHA-2 message digests
sum        : N :   Checksums and counts the blocks in a file
tsort      : N :   Performs a topological sort
expr       : N :   Evaluates expressions [nv: not shell, but math etc]
chcon      : E :   Changes file security context (SELinux)
chgrp      : E :   Changes file group ownership
chmod      : E :   Changes the permissions of a file or directory
chown      : E :   Changes file ownership
cp         : E :   Copies a file or directory
csplit     : E :   Splits a file into sections determined by context lines
dd         : E :   Copies and converts a file
install    : E :   Copies files and set attributes
link       : E :   Creates a link to a file
ln         : E :   Creates a link to a file
mkdir      : E :   Creates a directory
mktemp     : E :   Creates a temporary file or directory
mv         : E :   Moves files or rename files
readlink   : E :   Displays value of a symbolic link
realpath   : E :   Returns the resolved absolute or relative path for a file
rm         : E :   Removes (deletes) files, directories, device nodes and symbolic links
rmdir      : E :   Removes empty directories
shred      : E :   Overwrites a file to hide its contents, and optionally deletes it
split      : E :   Splits a file into pieces [nv: splitting is pure]
sync       : E :   Flushes file system buffers
touch      : E :   Changes file timestamps
truncate   : E :   Shrink or extend the size of a file to the specified size
unlink     : E :   Removes the specified file using the unlink function
vdir       : E :   Is exactly like "ls -l -b". (Files are by default listed in long format.)
arch       : E :   Prints machine hardware name (same as uname -m)
date       : E :   Prints or sets the system date and time
df         : E :   Shows disk free space on file systems
dir        : E :   Is exactly like "ls -C -b". (Files are by default listed in columns and sorted vertically.)
du         : E :   Shows disk usage on file systems
groups     : E :   Prints the groups of which the user is a member
hostid     : E :   Prints the numeric identifier for the current host
id         : E :   Prints real or effective UID and GID
logname    : E :   Print the user's login name
ls         : E :   Lists the files in a directory
pinky      : E :   A lightweight version of finger
printenv   : E :   Prints environment variables
pwd        : E :   Prints the current working directory
stat       : E :   Returns data about an inode
timeout    : E :   Run a command with a time limit
tty        : E :   Prints terminal name
uname      : E :   Prints system information
uptime     : E :   Tells how long the system has been running
users      : E :   Prints the user names of users currently logged into the current host
who        : E :   Prints a list of all users currently logged in
whoami     : E :   Prints the effective userid
chroot     : E :   Changes the root directory
dircolors  : E :   Set up color for ls
env        : E :   Displays and modifies environment variables
stty       : E :   Changes and prints terminal line settings
false      : E :   Does nothing, but exits unsuccessfully
nice       : E :   Modifies scheduling priority
nohup      : E :   Allows a command to continue running after logging out
nproc      : E :   Queries the number of (active) processors
sleep      : E :   Delays for a specified amount of time
true       : E :   Does nothing, but exits successfully
mkfifo     : E :   Makes named pipes (FIFOs) [nv: might affect DAG]
mknod      : E :   Makes block or character special files
ptx        : ? :   Produces a permuted index of file contents [nv: not sure about its invariants]
runcon     : E :   Run command with specified security context
stdbuf     : ? :   Controls buffering for commands that use stdio
tee        : E :   Sends output to multiple files [nv: affects DAG]
